\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=7b386&id=can5G02&uuid=102f4&id=can5C01&uuid=cb5d5&id=can5C23&uuid=669aa&id=can5C29&uuid=e75ae&id=can4L06&uuid=7374f&id=can4P02&uuid=d8797&id=can5D01&uuid=e356a&id=can2N03&uuid=c52a3&id=can2N05&uuid=8bc88&id=can2G04&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Calcul numérique : }arithmétique (parité)
      \item \textbf{Calcul littéral : }équations carrés
      \item \textbf{Statistiques : }moyenne et médiane
    \end{itemize}
  \end{seancestart}




  \begin{multicols}{2}
    \section[Calcul numérique : arithmétique (parité)]{Nombres et calculs}



    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=3ec5c&id=2N20-8&n=4&d=10&alea=loe6&cd=1&cols=2
    \needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}
      \begin{wrapfigure}{r}{2cm}
        \centering
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=3ec5c&id=2N20-8&n=4&d=10&alea=loe6&cd=1&cols=2&v=eleve&es=0011}
        }

      \end{wrapfigure}\

      Soit $n$ un entier naturel.\\
      Que peut-on dire de la parité de :
      \begin{multicols}{2}		\begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $5n+3$ ?\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5n^{2}$ ?\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth} 5$n$ ?\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$6n^{2}$ ?\end{minipage}
        \end{enumerate}\end{multicols}

    \end{exercice}

    \begin{Solution}\begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5n+3=2\times 2n+n+3$\\
                  Comme $2n$ est un entier naturel, $2 \times 2n$ est donc un nombre pair\\
                  3 est un nombre impair.\\
                  $2\times2n +3$ est une somme d'un nombre pair et d'un nombre impair, c'est donc un nombre impair.\\
                  $5n+3=2\times2n+3+n$ est donc la somme d'un nombre impair et de $n$,  il a donc la parité contraire de $n$.\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5n^{2}=2\times 2n^{2}+n^{2}$\\
                  Comme $2n^{2}$ est un entier naturel, $2\times 2n^{2}$ est donc un nombre pair\\
                  $5n^{2}$ est donc la somme d'un nombre pair et de $n^{2}$. Il a donc la même parité que $n^{2}$\\
                  Or, on sait d'après le cours (démonstration fondamentale) que $n^{2}$ et $n$ ont la même parité.\\
                  Donc $5n^{2}$ a la même parité que $n$\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}5$n=2\times 2n+n$\\
                  Comme $2n$ est un entier naturel, $2\times 2n$ est un nombre pair.\\
                  Si $n$ est pair, $2\times2n+n$ est la somme de deux nombres pairs, il sera donc pair. \\
                  Si $n$ est impair, $2\times2n+n$ est la somme d'un nombre pair et d'un impair, il sera donc impair. \\
                  Au final, 5$n$ a donc la même parité que $n$.\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$6n^{2}=2\times 3n^{2}$\\
                  Comme $3n^{2}$ est un entier naturel, $2\times 3n^{2}$ est donc un nombre pair\\
                \end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{Solution}





    \section[Calcul littéral :  équations carrés]{Calcul littéral}

    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=bb6d5&id=2N52-2&n=4&d=10&s=3&alea=dESk&cd=1&cols=1
    \needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{enumerate}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Résoudre dans $\mathbb{R}$ : $x^2-9=112$.\\\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Résoudre dans $\mathbb{R}$ : $-x^2+4=-96$.\\\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \hypersetup{urlcolor=black}
        ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=de0d1&id=2F12-1&n=2&d=10&s=1&s2=2&alea=nhxO&cd=0&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
      \end{minipage}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On isole $x^2$ dans le membre de gauche pour obtenir une équation du type $x^2=k$.\\ $\begin{aligned}
                    x^2-9                                      & =112                                      \\
                    x^2-9+{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9}} & =112+{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9}} \\
                    x^2                                        & =121
                  \end{aligned}$\\L'équation est de la forme $x^2=k$ avec $k=121$. Comme $121>0$,  l'équation a deux solutions : $-\sqrt{121}$ et $\sqrt{121}$.
                \\ Comme $-\sqrt{121}=-11$ et $\sqrt{121}=11$ alors
                les solutions de l'équation peuvent s'écrire plus simplement : $-11$ et $11$.\\
                Ainsi,  $S={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\{-11\,;\,11\}}}$.\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On isole $x^2$ dans le membre de gauche pour obtenir une équation du type $x^2=k$.\\ $\begin{aligned}
                    -x^2+4                                      & =-96                                      \\
                    -x^2+4-{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4}} & =-96-{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4}} \\
                    -x^2                                        & =-100                                     \\
                    x^2                                         & =100
                  \end{aligned}$\\L'équation est de la forme $x^2=k$ avec $k=100$. Comme $100>0$, l'équation a deux solutions : $-\sqrt{100}$ et $\sqrt{100}$.
                \\  Comme $-\sqrt{100}=-10$ et $\sqrt{100}=10$ alors
                les solutions de l'équation peuvent s'écrire plus simplement : $-10$ et $10$.\\
                Ainsi,  $S={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\{-10\,;\,10\}}}$.\end{minipage}
      \end{enumerate}
    \end{Solution}
    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{enumerate}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'ensemble $S$ des solutions de l'équation  $(x+4)^2=1$.
                \end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Donner l'ensemble $S$ des solutions de l'équation  $(x+5)^2=81$.
                \end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \hypersetup{urlcolor=black}
        ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=74715&id=can2L14&n=2&d=10&alea=e6zM&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
      \end{minipage}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'équation est de la forme $X^2=k$ avec $X=(x+4)$ et $k=1$.\\
                Comme $k>0$, les solutions de $(x+4)^2=1$ sont données par les solutions de chacune des équations :           $x+4=-\sqrt{1}$ et $x+4=\sqrt{1}$.\\
                $x+4=-1$ a pour solution $-5$ et $x+4=1$ a pour solution $-3$.\\
                Ainsi, l'ensemble des solutions de l'équation est $S={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\{-5;-3\}}}$.
              \end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}L'équation est de la forme $X^2=k$ avec $X=(x+5)$ et $k=81$.\\
                Comme $k>0$, les solutions de $(x+5)^2=81$ sont données par les solutions de chacune des équations :           $x+5=-\sqrt{81}$ et $x+5=\sqrt{81}$.\\
                $x+5=-9$ a pour solution $-14$ et $x+5=9$ a pour solution $4$.\\
                Ainsi, l'ensemble des solutions de l'équation est $S={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\{-14;4\}}}$.
              \end{minipage}
      \end{enumerate}
    \end{Solution}
    \columnbreak
    \section[Statistiques : moyenne et médiane]{Statistiques}


    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=ab91d&id=5S14&n=1&d=10&s=3&alea=w1ru&cd=1&cols=1
    \needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        Pour passer une commande de chaussures de foot, Corinne a noté les pointures des membres de son club dans un tableau :
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=ab91d&id=5S14&n=1&d=10&s=3&alea=w1ru&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}

      \medskip
      % $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Pointure} &34&35&36&37&39\\\hline \text{Effectif} &10&4&7&8&8\\\hline\end{array}$
      \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={l*{6}{c}},hlines,vlines,column{1}={bg={black!20}}}
        Pointure & 34 & 35 & 36 & 37 & 39 \\
        Effectif & 10 & 4  & 7  & 8  & 8  \\
      \end{tblr}

      \medskip
      Calculer la pointure moyenne des membres de ce club.
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\text{Moyenne} = \dfrac{34 \times 10+ 35 \times 4+ 36 \times 7+ 37 \times 8+ 39 \times 8}{10+ 4+ 7+ 8+ 8}=\dfrac{1\,340}{37}$. \\La somme des pointures est : $1\,340$.\\ Il y a $37$ pointures.\\Donc la pointure moyenne est $\dfrac{1\,340}{37}\approx{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{36{,}2}}$.\\\end{minipage}
    \end{Solution}

    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=4bc38&id=2S20-2&n=1&d=10&s=2&alea=t9sK&cd=1&cols=1
    \needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        Vanessa a obtenu ces notes ce  trimestre en mathématiques :\\$12$; $11$ ; $12$ ; $5$ ; $9$ ; $5$ ; $7$ ; $6$ ; $11$ ; $13$ ; $5$ et $8$.
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~ \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=4bc38&id=2S20-2&n=1&d=10&s=2&alea=t9sK&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}

      Déterminer une médiane de cette série.
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}Au total, il y a $12$ notes. Le nombre de notes est pair.\\Les notes sont rangées dans l'ordre croissant : \\ $5$; $5$ ; $\dots$ ; $7$ ; $8$ ; $9$ ; $11$ ; $\dots$ ; $12$ et $13$.\\Les valeurs centrales sont la $6^{e}$ valeur et la $7^{e}$ valeur.\\
        En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 5^e}_{5\; valeurs} \hspace{0.25cm} 6^e \hspace{0.25cm} 7^e \hspace{0.25cm} \underbrace{8^e ... 12^e}_{5\; valeurs}$\\
        Une médiane peut être la demi-somme des deux valeurs centrales. \\
        La $6^{e}$ valeur est $8$ et la $7^{e}$ valeur est $9$.\\D'où la médiane des notes est $\mathbf{(8 + 9) \div 2=}$ ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{8{,}5}}$.\\

      \end{minipage}
    \end{Solution}
  \end{multicols}
  % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=4bc38&id=2S20-2&n=1&d=10&s=1&alea=48Dz&cd=1&cols=1

  \begin{exercice}
    \begin{wrapfigure}{r}{2cm}
      \centering
      {\hypersetup{urlcolor=black}
        ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=4bc38&id=2S20-2&n=1&d=10&s=1&alea=48Dz&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0011}
      }

    \end{wrapfigure}\

    \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a réalisé $299$ lancers d'un dé à $10$ faces.
      Les résultats sont inscrits dans le tableau ci-dessous.

      \medskip
      % $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Scores} &1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\\hline \text{Nombre d'apparitions} &34&35&26&24&39&23&28&34&35&21\\\hline\end{array}$
      \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={l*{10}{c}},hlines,vlines,column{1}={bg={black!20}}}
        Scores               & 1  & 2  & 3  & 4  & 5  & 6  & 7  & 8  & 9  & 10 \\
        Nombre d'apparitions & 34 & 35 & 26 & 24 & 39 & 23 & 28 & 34 & 35 & 21 \\
      \end{tblr}

      \medskip
      Déterminer une médiane de cette série.\end{minipage}
  \end{exercice}

  \begin{Solution}
    \begin{minipage}[t]{\linewidth}Au total, $299$ lancers ont été réalisés.\\Le nombre de lancers est impair, les scores sont rangés dans l'ordre croissant.\\
      La valeur centrale est la $150^{e}$ valeur.\\
      En effet, $\underbrace{1^e\hspace{0.25cm}2^e ... 149^e}_{149\; valeurs} \hspace{0.25cm} 150^e \hspace{0.25cm} \underbrace{151^e ... 299^e}_{149\; valeurs}$ \\
      La médiane est donc le $150^{e}$ lancer.\\
      On peut ajouter une ligne avec les effectifs cumulés pour trouver cette valeur.

      \medskip

      % $\def\arraystretch{1.5}\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}\hline  \text{Scores} &1&2&3&4&5&6&7&8&9&10\\\hline \text{Nombre d'apparitions} &34&35&26&24&39&23&28&34&35&21\\\hline \text{Nombre d'apparitions cumulées} &34&69&95&119&158&181&209&243&278&299\\\hline\end{array}$
      \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={l*{10}{c}},hlines,vlines,column{1}={bg={black!20}}}
        Scores                        & 1  & 2  & 3  & 4   & 5   & 6   & 7   & 8   & 9   & 10  \\
        Nombre d'apparitions          & 34 & 35 & 26 & 24  & 39  & 23  & 28  & 34  & 35  & 21  \\
        Nombre d'apparitions cumulées & 34 & 69 & 95 & 119 & 158 & 181 & 209 & 243 & 278 & 299 \\
      \end{tblr}
      \medskip
      D'où le score médian est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{5}}$.\\

    \end{minipage}
  \end{Solution}




\end{Maquette}



















